% !TeX spellcheck = fr_FR
\section{Buts}

Le but de ce mémoire est de répondre à ce besoin de plus en plus oppressant de s'assurer qu'un système d'information, dont les possibilités de pannes différentes ne font que grandir, soit continuellement disponible.
Pour ce faire, il établit la conception d'une application mobile permettant de monitorer l'état de serveurs \emph{Unix}.
Elle se doit d'être flexible afin que ses fonctionnalités puissent être étendues dans le futur en fonction des besoins changeants des organisations ou des particuliers qui seront amenés à l'utiliser.

L'application doit monitorer le ou les serveurs à l'aide du protocole \gls{SSH}. En effet, les protocoles de monitoring habituels tels que SNMP %TODO: Gls
ne peuvent être utilisés car le but recherché ici est d'atteindre un nombre minimal d'éléments à installer sur les serveurs à monitorer.

L'application doit aussi alerter l'utilisateur de l'apparition d'anomalies qui pourraient apparaître dans le système d'information, et ce, dès qu'elles sont détectées.
Elle doit ensuite permettre à l'utilisateur de réparer son serveur dans la limite des moyens disponibles avec la plate-forme utilisée.

L'application se veut Open Source, permettant à toute personne le souhaitant de réviser le code, de l'analyser et d'alerter les auteurs en cas de découverte d'une faille ou d'un bug qui pourrait compromettre sa bonne utilisation.
Cela a aussi comme intérêt d'autoriser la venue de nouveaux développeurs qui peuvent ainsi participer activement à l'implémentation, l'amélioration et la sécurisation du projet.

\section{Proof of Concept}

Un proof of concept est fourni avec ce mémoire.
La plate-forme visée pour celui-ci est celle du système d'exploitation Android™ de Google™.
Ce choix est justifié par le fait qu'il s'agit du système le plus répandu parmi les téléphones mobiles dans le monde, avec pour seul autre concurrent notable le système iOS™ d'Apple™~\cite{statcounter_-_globalstats_mobile_nodate},
mais aussi parce que ses \gls{API} de bases sont bien documentées et qu'il est gratuit pour les développeurs de créer et distribuer une application sur cette plate-forme.
De plus, cette plate-forme est plus respectueuse des projets Open Source %TODO: Gls
que son concurrent direct pour qui tous ses produits sont privatisés.

Cependant, il est évident que le concept évoqué dans ce mémoire n'est pas exclusif à une plate-forme particulière et peut être étendu à d'autres.

Le proof of concept implémente une connexion \gls{SSH} avec un serveur simple à l'aide de \gls{reactivex} et récupère de manière régulière des informations concernant ce serveur.
Il utilise la librairie \emph{SSHJ} afin d'établir cette connexion.
Enfin, il remplace également la version intégrée de BouncyCastle par SpongyCastle\footnote{
	Site officiel~: \url{https://rtyley.github.io/spongycastle/}
}
car le premier est une version allégée du BouncyCastle standard et n'implémente pas l'algorithme ECDSA. %TODO: gls + citer